在[數學的](../Page/數學.md "wikilink")[矩陣理論中](../Page/矩陣理論.md "wikilink")，一個**分塊矩陣**或是**分段矩陣**就是將[矩陣分割出較小的矩形矩陣](../Page/矩陣.md "wikilink")，這些較小的矩陣就稱為**區塊**。換個方式來說，就是以較小的矩陣組合成一個矩陣。分塊矩陣的分割原則是以水平線和垂直線進行劃分。分塊矩陣中，位在同一行（列）的每一個子矩陣，都擁有相同的列數（行數）。

通过将大的矩阵通过分块的方式划分，并将每个分块看做另一个矩阵的元素，这样之后再参与运算，通常可以让计算变得清晰甚至得以大幅简化。例如，有的大矩阵可以通过分块变为[对角矩阵或者是](../Page/对角矩阵.md "wikilink")[三角矩阵等特殊形式的矩阵](../Page/三角矩阵.md "wikilink")。

## 範例

如下矩陣

\[P = \begin{bmatrix}
1 & 1 & 2 & 2\\
1 & 1 & 2 & 2\\
3 & 3 & 4 & 4\\
3 & 3 & 4 & 4\end{bmatrix}\]

可以分成四個 2×2 區塊

\[P_{11} = \begin{bmatrix}
1 & 1 \\
1 & 1 \end{bmatrix},   P_{12} = \begin{bmatrix}
2 & 2\\
2 & 2\end{bmatrix},  P_{21} = \begin{bmatrix}
3 & 3 \\
3 & 3 \end{bmatrix},   P_{22} = \begin{bmatrix}
4 & 4\\
4 & 4\end{bmatrix}\]

分塊後的矩陣可以寫作 \(P = \begin{bmatrix}
 P_{11} &  P_{12} \\
 P_{21} &  P_{22} \\
\end{bmatrix}\)

## 分块矩阵乘法

一个分块的矩阵乘法可以仅用包含算符的子矩阵来表述。 给定一个\((m \times p)\) 矩阵 \(\mathbf{A}\) 有 \(q\)
列\(s\) 行

\[\mathbf{A} = \begin{bmatrix}
\mathbf{A}_{11} & \mathbf{A}_{12} & \cdots &\mathbf{A}_{1s}\\
\mathbf{A}_{21} & \mathbf{A}_{22} & \cdots &\mathbf{A}_{2s}\\
\vdots          & \vdots          & \ddots &\vdots \\
\mathbf{A}_{q1} & \mathbf{A}_{q2} & \cdots &\mathbf{A}_{qs}\end{bmatrix}\]

另外 一个 \((p\times n)\) 矩阵 \(\mathbf{B}\) 有 \(s\) 列且 \(r\) 行

\[\mathbf{B} = \begin{bmatrix}
\mathbf{B}_{11} & \mathbf{B}_{12} & \cdots &\mathbf{B}_{1r}\\
\mathbf{B}_{21} & \mathbf{B}_{22} & \cdots &\mathbf{B}_{2r}\\
\vdots          & \vdots          & \ddots &\vdots \\
\mathbf{B}_{s1} & \mathbf{B}_{s2} & \cdots &\mathbf{B}_{sr}\end{bmatrix},\]

矩阵乘积

\[\mathbf{C}=\mathbf{A}\mathbf{B}\]

可被分成块来计算，矩阵\(\mathbf{C}\) 是 \((m\times n)\) 的矩阵有 \(q\) 列 \(r\) 行，你的矩阵
\(\mathbf{C}\) 中的分割矩阵可以在乘法中被相乘:

\[\mathbf{C}_{\alpha \beta} = \sum^s_{\gamma=1}\mathbf{A}_{\alpha \gamma}\mathbf{B}_{\gamma \beta}.\]

[F](../Page/分类:线性代数.md "wikilink")

[F](../Category/矩陣.md "wikilink")